\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\include{preamble.tex}
\usepackage[locale = DE]{siunitx}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{subcaption}
\graphicspath{{img/}}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\large}

\title[INF15] %optional
{INF15: Bestimmung der Oberflächenrauheit mittels AFM und Röntgenreflektometrie}


\author[Tjark Sievers \and Balduin Letzer] % (optional, for multiple authors)
{Tjark Sievers \and Balduin Letzer}



\date[26.03.2021] % (optional)
{26.03.2021}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Bedeutung der Oberflächenrauheit}
In vielen Bereichen der Forschung und Wirtschaft spielt die Oberflächenrauheit eine große Rolle:
\begin{itemize}
  \item Siliziumgrenzflächen in Schaltkreisen
  \item Fügeverhalten in der Industrie
  \item Spiegel müssen für wissenschaftliche Anwendungen gewisse Rauheiten erreichen
\end{itemize}
Alle Oberflächen sind rau:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.24\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/ideal_surface.png}
      \subcaption{}
    \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.24\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/facetten_surface.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.24\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/atomar_rau_surface.png}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantifizierung der Oberflächenrauheit}
  Ordne jedem Punkt \(x\) der Oberfläche eine Höhe \(z(x)\) zu, werte dies dann statistisch aus.
  \begin{itemize}
    \item Mittelwert:
    \begin{align}
      \bar{z} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^nz(x_i)
    \end{align}
    \item Durchschnittliche Abweichung vom Mittelwert:
    \begin{align}
      r_a = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n|z(x_i)-\bar{z}|
    \end{align}
    \item Große Abweichungen werden im Quadrat stärker gewichtet:
    \begin{align}
      r_{rms} = \sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(z(x_i)-\bar{z})^2}
    \end{align}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantifizierung der Oberflächenrauheit}
  Im Allgemeinen sind die Höhenwerte normalverteilt, d.h. die Wahrscheinlichkeitsdichte ist:
  \begin{align}
    g(z(x_i)) = \frac{C_{Norm}}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{(z(x_i)-\bar{z})^2}{2\sigma^2}\right)
  \end{align}
  \begin{itemize}
    \item \(r_{rms}\) ist dann gegeben durch \(\sigma\)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Höhen-Höhen Korrelationsfunktion}
  \begin{itemize}
      \item \(H_x(\tau_x) = \frac{1}{N(M-m)}\sum_{l=1}^N\sum_{n=1}^{M-m}(z(x_{n+m},y_l)-z(x_n,y_l))^2\)
      \item Sprich: Höhendifferenz als Funktion des Abstands von zwei Punkten
  \end{itemize}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/P06_HHCF_ganzes_bild_just_fit.pdf}
    \end{figure}
  \begin{itemize}
    \item mit Gesamtzahl Messpunkte \(M\times N\), \(m=\frac{\tau_x}{\Delta x}\) und Abtastintervall \(\Delta x\)
    \item Für viele Messwerte in Näherung (wieder mit \(r_{rms} = \sigma\)):
    \begin{align}
      H_x(\tau_x) = 2\sigma^2\left(1-\exp\left(-\frac{\tau_x^2}{\xi^2}\right)\right)
    \end{align}
    %\item Korrelationslänge \(\xi\)
  \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Funktionsweise eines Rasterkraftmikroskops}

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/afm_skizze_2.png}
    \end{figure}
    \begin{tiny}
    Quelle: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Datei:Atomic_force_microscope_block_diagram_(de).svg} Accessed:2021-03
    \end{tiny}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grundprinzip der Röntgenreflektrometrie}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}{.49\linewidth}
          \centering
          \def\svgwidth{0.7\textwidth}
          \input{img/xrr_aufbau.pdf_tex}
        \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.49\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/xrr_skizze.png}
      \end{subfigure}
  \end{figure}
    Streuvektor \(\vec{q}\):
    \begin{align}
      \left|\vec{q}\right| = \left|\vec{k'} - \vec{k}\right| = \frac{4\pi}{\lambda}\sin\theta
    \end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Grundprinzip der Röntgenreflektrometrie}
  Intensitätsfunktion:
  \begin{equation}
    I(q) \propto \frac{1}{q^4} \exp(-q^2 \color{red} \sigma^2 \color{black})
  \end{equation}
  mit Oberflächenrauheit \(\sigma\)

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/ideal_xrr_curves.pdf}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFM-Aufnahme}

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}{.49\linewidth}
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{img/P06_roh.pdf}
          \subcaption{Erste Aufnahme}
        \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.49\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/P06_planeflatten.pdf}
        \subcaption{Aufbereitetes Bild}
      \end{subfigure}
      \caption{ P06: \(2\times\SI{2}{\micro m}\) AFM-Aufnahme der Oberfläche eines Strontiumtitanat Kristalls (SrTiO\(_3\))}
  \end{figure}

  Gwyddion: \(r_{a} = \SI{112.3}{\pico\m}\) und \(r_{rms} = \SI{138.5}{\pico\m}\)

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Auswertung der gaußverteilten Höhenverteilung}
    \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/P06_Gaußfit.pdf}
        \end{figure}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/P06_Gaußfit_residual.pdf}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}  %%<--- here
        \begin{itemize}
            \item Fit ergibt eine Rauheit von \(\sigma = \SI{146.7}{}\pm\SI{0.7}{\pico\m}\)
        \end{itemize}
    \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Auswertung der HHCF-Funktion}
    \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/P06_HHCF_ganzes_bild.pdf}
        \end{figure}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/P06_HHCF_ganzes_bild_residual.pdf}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}  %%<--- here
        \begin{itemize}
            \item Fit ergibt eine Rauheit von \(\sigma = \SI{139.9}{}\pm\SI{0.5}{\pico\m}\)
        \end{itemize}
    \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigene Aufnahmen}

  
  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}{.32\linewidth}
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{img/E20.pdf}
          \caption{E20: \(500\times\SI{500}{\nano m}\)}
          \label{fig:P02}
        \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.32\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/E18.pdf}
        \caption{E18: \(2\times\SI{2}{\micro m}\)}
        \label{sfig:E18}
      \end{subfigure}
      \label{fig:P02_E18}
  \end{figure}
  \begin{table}[H]
    \caption{Rauheitswerte aller drei Datensätze}
    \label{tab:alle_werte}
    \begin{tabular}{c c c c }
    \hline
                      & $\textnormal{P06}$                         &$\textnormal{E20}$                       &$\textnormal{E18}$                                              \\ \hline
              $r_{rms}$     &$\SI{138.5}{\pico m}$                      &$\SI{266.3}{\pico m}$                    &$\SI{341.5}{\pico m} $                                     \\ 
               $r_a$          &$\SI{112.3}{\pico m} $                     &$\SI{207.0}{\pico m} $                   &$\SI{227.7}{\pico m}  $                                    \\ 
              $\sigma_{HV}$      &$\SI{146.7}{\pico m}\pm\SI{0.7}{\pico \m} $ &$\SI{221}{\pico m}\pm\SI{3}{\pico m}  $  &$\SI{232}{\pico m}\pm\SI{3}{\pico m} $       \\ 
               $\sigma_{HHCF}$      &$\SI{139.9}{\pico m}\pm\SI{0.5}{\pico \m}  $&$\SI{268.9}{\pico m}\pm\SI{0.3}{\pico m}$&$\SI{342.2}{\pico m}\pm\SI{0.3}{\pico m}$\\ \hline
    \end{tabular} 
  \end{table}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fit der Intensitätsfunktion an die Messdaten}
    \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/plot_xrr_fit.pdf}
        \end{figure}
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/plot_xrr_fit_residual.pdf}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}  %%<--- here
        \begin{itemize}
            \item Fit ergibt eine Rauheit von: \(\sigma = \SI{163}{\pico\metre} \pm \SI{6}{\pico\metre}\)
        \end{itemize}
    \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\end{document}